---
title: "13. BusyBox"
weight: 2
# bookFlatSection: false
# bookToc: true
# bookHidden: false
# bookCollapseSection: false
# bookComments: true
---

# Sestavení Linuxového systému
## Cíl cvičení
Na předchozích cvičeních jsme se zabývali jednotlivými aspekty operačních
systémů a jejich používání a programování. V této dobrovolné úloze si zkusíte
sestavit kompletní operační systém z jednotlivých komponent. Bude se jednat o
operační systém s jádrem [Linux][] a jako uživatelský prostor budeme používat
projekt [BusyBox][]. Tato kombinace komponent je často používána ve vestavěných
(embedded) aplikacích, jako jsou například síťové routery, chytré domácí
spotřebiče apod.

Co je Linuxové jádro snad už trochu tušíte z přednášek. BusyBox je sada
miniaturních Unixových programů jako je například příkazový interpret (shell),
editor, příkazy jako `ls`, `find`, `cat`, atd. Pomocí projektu BusyBox lze
vytvořit funkční unixové uživatelské prostředí o celkové velikosti pod 1 MiB.

[Linux]: http://kernel.org/
[BusyBox]: http://busybox.net/

# Zadání úlohy
{{< hint info >}}
Tato úloha není povinná.
{{< /hint >}}

Vytvořte shellový skript, který automaticky vytvoří a v emulátoru Qemu
nabootuje funkční operační systém. Skript by měl vykonat následující operace:

- Stáhne zdrojové kódy projektu [BusyBox][] (buď z [archivu][1] nebo z
  [repozitáře verzovacího systému git][2]).
- Nakonfiguruje a zkompiluje BusyBox (stačí výchozí konfigurace pomocí `make
  defconfig`, kompilace pomocí `make`).
- Stáhne zdrojové kódy jádra Linux. Buď jako [archiv tar][3] nebo naklonuje
  [repozitář gitu][4].
- Nakonfiguruje (opět stačí `make defconfig`) a zkompiluje jádro. Doporučujeme
  kompilovat paralelně na všech dostupných procesorech pomocí `make
  -j$(nproc)`.
- Ze zkompilovaného BusyBoxu vytvoří souborový systém tak, aby Linuxové jádro
  mohlo nabootovat. Viz nápovědu níže.
- Zkompilované jádro a vytvořený souborový systém nabootuje v emulátoru Qemu.
  (Pozor: V předchozích cvičeních jsme používali emulátory 32bitového systému.
  Zde budete pravděpodobně kompilovat 64bitový systém, takže použijte i jeho
  emulátor `qemu-system-x86_64`).

## Evaluace

Úloha se nekontroluje plně automaticky - je proto nutná kontrola
cvičícím! Buď osobně na cvičení nebo v BRUTE. V BRUTE to stačí pokud
tam váš skript funguje, t.j. ve výstupu AE je vidět hláška `Please
press Enter to activate this console`.

[1]: https://busybox.net/downloads/
[2]: https://git.busybox.net/busybox
[3]: https://cdn.kernel.org/pub/linux/kernel/v4.x/linux-4.14.10.tar.xz
[4]: https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/stable/linux-stable.git

# Nápověda
## Tvorba souborového systému
Základem pro váš souborový systém bude BusyBox nainstalovaný příkazem
```bash
make install
```

Tím se vytvoří základní adresářová struktura, ale k nabootování systému to
stačit nebude. Bude potřeba vyřešit následující nedostatky:
1. Doplnit sdílené knihovny, které potřebuje BusyBox ke svému běhu.
2. Vytvořit adresář `/dev` s odkazy na nejnutnější zařízení.

Jaké jsou potřeba knihovny pro běh daného programu lze zjistit příkazem `ldd`.
V našem případě tedy spustíme
```bash
ldd _install/bin/busybox
```

Všechny zmiňované knihovny (s výjimkou `linux-vdso.so.1`) je potřeba mít v
cílovém souborovém systému v místě, kde je najde dynamický linker
(`/lib64/ld-linux-x86-64.so.2`). ěTeoreticky byste si i tyto knihovny mohli
zkompilovat sami, ale vzhledem k tomu, že kompilace knihovny jazyka C (`libc`)
není triviální, použijte už zkompilovanou knihovnu z vašeho systému.

Dostupnost všech potřebných knihoven můžete otestovat příkazem `chroot`. Pokud
se rozhodnete svůj souborový systém vytvářet v adresáři `_install`, spusťte
tedy
```bash
chroot _install /bin/sh
```

Ten spustí příkaz `/bin/sh` s kořenovým adresářem nastaveným na `_install`.
Shell tedy neuvidí žádné jiné soubory než ty, co jsou v adresáři `_install` a
pokud tam budou chybět potřebné knihovny, nepůjde ani spustit.

Nejjednodušší možnost jak nabootovat do právě vytvořeného uživatelského
prostředí je uložit ho ve formátu pro Linuxový startovací RAM-disk a nabootovat
Linuxové jádro s tímto RAM-diskem. Aby vše fungovalo jak má, kromě souborů v
adresáři `_install` musí RAM-disk obsahovat i několik položek v adresáři `/dev`
pro přístup k virtuálním terminálům. V závislosti na vašem oprávnění můžete
RAM-disk vytvořit jedním z následujících způsobů:

- Bez rootovských práv (což je i případ BRUTE) můžete RAM-disk
  vytvořit pomocí nástroje [`gen_init_cpio`][5]. Pokud program nemáte
  na svém počítači, měl by se vám zkompilovat pří kompilaci Linuxového
  jádra do adresáře `usr` (pozor, ne `/usr`).

  ```bash
  (
  cat <<EOF
  dir /dev 755 0 0
  nod /dev/tty0 644 0 0 c 4 0
  nod /dev/tty1 644 0 0 c 4 1
  nod /dev/tty2 644 0 0 c 4 2
  nod /dev/tty3 644 0 0 c 4 3
  nod /dev/tty4 644 0 0 c 4 4
  slink /init bin/busybox 700 0 0
  dir /proc 755 0 0
  dir /sys 755 0 0
  EOF

  find _install -mindepth 1 -type d -printf "dir /%P %m 0 0\n"
  find _install -type f -printf "file /%P %p %m 0 0\n"
  find _install -type l -printf "slink /%P %l %m 0 0\n"
  ) > filelist

  gen_init_cpio filelist | gzip > ramdisk
  ```

  Výše uvedené příkazy fungují následovně: Nejprve vytvoříme seznam souborů
  (`filelist`), které má ramdisk obsahovat. Nástroj `gen_init_cpio` pak podle
  toho seznamu vytvoří obraz ramdisku, který “zazipujeme” příkazem `gzip` a
  uložíme do souboru `ramdisk`.
- Pokud máte *rootovská* práva, můžete odkazy na zařízení zkopírovat z vašeho
  systému a RAM-disk pak vytvořit následovně:

  ```bash
  mkdir _install/{dev,etc,proc,sys}
  sudo cp -a /dev/tty? _install/dev
  ln -s bin/busybox _install/init
  (cd _install; find . | cpio -o -H newc | gzip) > ramdisk
  ```

[5]: http://git.kernel.org/?p=linux/kernel/git/torvalds/linux-2.6.git;a=blob;f=usr/gen_init_cpio.c;hb=HEAD

## Bootování jádra s naším filesystémem v emulátoru Qemu
Na 64-bitovém systému spustíme emulátor Qemu s parametry `-kernel` a `-initrd`.
Jako jádro zvolíme výsledek naší kompilace jádra, typicky soubor
`arch/x86/boot/bzImage`. Spuštění emulátoru pak může vypadat např. následovně:
```bash
qemu-system-x86_64 -kernel linux-stable/arch/x86/boot/bzImage -initrd busybox/ramdisk
```

Pokud vše proběhlo správně, zobrazila se hláška
```bash
Please press Enter to activate this console.
```

a po stisku `Enteru` můžete začít pracovat ve vašem právě vytvořeném systému.

# Možná vylepšení
Dále můžete provést drobná (či větší) vylepšení svého nového systému, která vám
mohou zjednodušit další práci.
- Můžete připojit souborový systém `/proc`, aby fungovaly příkazy jako např.
  `ps` (výpis běžících procesů). Příkaz spusťte v emulátoru, ne na vaší
  pracovní stanici.
  ```bash
  mount -t proc none /proc
  ```
- V RAM-disku můžete vytvořit soubor `/etc/init.d/rcS`, který bude obsahovat
  příkazy, které budou spuštěny při bootu systému.
  ```bash
  mkdir -p _install/etc/init.d cat <<EOF >_install/etc/init.d/rcS
  #!/bin/sh
  mount -t proc none /proc
  echo Nazdar!!!!
  EOF
  chmod +x _install/etc/init.d/rcS # nastavení spustitelnosti
  ```
  Nyní musíte znovu vytvořit RAM-disk a nabootovat.
- Zachytávání zpráv jádra spuštěného v emulátoru QEMU do souboru. Zprávy jádra
  je možné přesměrovat na virtuální sériový port a odtamtud pak například na
  standardní výstup:
  ```bash
  qemu -serial stdio ...
  ```
  a jádru předáme parametr `console=ttyS0`
  ```bash
  qemu -serial stdio -append console=ttyS0 ...
  ```
- Pokud chcete z vašeho systému komunikovat po síti, připojte ho na vnější síť
  pomocí NAT na uživatelské úrovni:
  ```bash
  qemu -net nic,vlan=0,model=ne2k_pci -net user,vlan=0 ...
  ```

# Tipy a triky
- Pokud je Qemu spouštěný přes vzdálené připojení (např. server postel), je
  potřeba pro zobrazení emulované obrazovky spouštěného stroje buď provést
  protunelování X protokolu (`ssh -X`) nebo používat Qemu s emulací obrazovky v
  textovém režimu `qemu -curses`. Další možnost je emulovat HW bez grafické
  karty `qemu -nographic` a nastavit testovaný systém tak, aby systémová
  konzole směřovala na sériový port (`-append console=ttyS0`).

# Reference
- [Podobná úloha v předmětu OSP][7]
- [ramfs, rootfs and initramfs][8]
- [Early userspace support][9]
- [Inside the Linux boot process][10]
- [The Linux Bootdisk HOWTO][11]

[7]: https://rtime.felk.cvut.cz/osp/cviceni/2/#index2h1
[8]: https://www.kernel.org/doc/Documentation/filesystems/ramfs-rootfs-initramfs.txt
[9]: https://www.kernel.org/doc/Documentation/early-userspace/README
[10]: http://www.ibm.com/developerworks/linux/library/l-linuxboot/
[11]: http://www.tldp.org/HOWTO/Bootdisk-HOWTO/
